\documentclass[a4paper,12pt,oneside]{report}
\usepackage{OvidiusFMI}

\usepackage{times}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{color,xcolor}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{framed}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm,epsfig,epstopdf,url,array}
\usepackage{multicol,multirow}
\include{custom-lst-style}

\facultatea{Matematic\u a \c si Informatic\u a}
\specializarea{Informatic\u a}
\teza{licen\c t\u a}
\titlu{\c Siruri}
\coordonatorPrincipal{} %OBLIGATORIU
\autor{Tănase Ramona Elena}
\data{2021}

\begin{document}
\maketitle

\pagenumbering{roman}
\tableofcontents

\pagenumbering{arabic}


\chapter{\c Siruri}

\textbf{Defini\c tie}

Fie X o mulțime. O funcție \(f:\mathbb{N} \to X\) se numește șir de elemente din mulțimea X, sau sub o altă formulare: se numește șir de elemente din mulțimea X o funcție \(f:\mathbb{N} \to X\). În mod uzual, se notează \(f_{1} = x_{1} \in X, f_{2} = x_{2} \in X,......, f_{n} = x_{n} \in X,....\)

\chapter{\c Siruri convergente de numere reale}


\textbf{Defini\c tie}

Un șir \((x_{n})_{n \in \mathbb{N}} \subset \mathbb{R} \), se numește convergent dacă există \(x \in \mathbb{R}\) astfel încât:
\(\forall _{\varepsilon } > 0, \in n_{\varepsilon } \in \mathbb{N} \) astfel încât este satisfacută inegalitatea: \(\left | x_{n}- x \right | \leq \varepsilon \).

\textbf{Propozi\c tie}

Unicitatea limitei unui șir de numere reale
Fie \((x_{n})_{n \in \mathbb{N}} \subset \mathbb{R}\). 
Dacă \(\left\{\begin{matrix}
x_{n} \to  x\\ 
x_{n} \to y
\end{matrix}\right.
\) atunci \(x=y.\)

\textbf{Demonstra\c tie}

Să presupunem, prin absurd, că \(x \neq  y\). Cum suntem pe \(\mathbb{R}\) înseamnă că avem una din situațiile \(x < y\) sau \(y < x\). Pentru a face o alegere, fie \(x < y\) atunci \(y – x > 0\) și din definiție pentru \(\varepsilon = \frac{y- x}{2}  > 0\) rezultă că, 

\begin{itemize}
  \item \(\exists  n_{1} \in \mathbb{N}\) astfel încât \(\left | x_{n} - x  \right | < \frac{y - x }{2} , \forall n \geq n_{1} \)
  \item \(\exists  n_{2} \in \mathbb{N}\) astfel încât \(\left | x_{n} - y  \right | < \frac{y - x }{2} , \forall n \geq n_{2} \)
\end{itemize}

Fie \(n = max (n _{1}, n_{2}) \geq n_{1}, n_{2}.\) Atunci \(\left | x_{n} - x \right | < \frac{y-x}{2} și \left | x_{n} - y  \right | <  \frac{y-x}{2}\) de unde 

\begin{displaymath}
  y-x = \left | y-x \right | = \left | (y-x_{n})+ (x_{n} -x) \right |\leq \left | y-x_{n} \right | + \left | x_{n} - x \right | < \frac{y-x}{2} + \frac{y-x}{2} = y-x
\end{displaymath}


Așadar, \(y-x < y-x\), contradicție!

Un rezultat foarte frecvent folosit este ceea ce se numește ”teorema cleștelui”.

\textbf{Teorema cleștelui}

Fie \((x_{n})_{n\in \mathbb{N}}, (y_{n})_{n\in \mathbb{N}},(z_{n})_{n\in \mathbb{N}} \) trei șiruri de numere reale. 
Dacă:

\[\left\{\begin{matrix}
x_{n} \leq  y_{n} \leq z_{n}, \forall  n \in \mathbb{N}\\ 
x_{n} \to x, z_{n} \rightarrow x

\end{matrix}\right. \]
Atunci \(y_{n} \to x\).

\textbf{Demonstra\c tie}

Vom arăta pentru început următoarea inegalitate. Dacă \(a \leq x\leq b\) atunci \(\left | x \right | \leq  max (\left | a \right |, \left | b \right |) \). 
Vom folosi proprietățile de la modul. Avem:

\begin{displaymath}
  \left | x \right | = \left\{\begin{matrix} x, daca x \geq 0\\ -x, daca x< 0 \end{matrix}\right. \leq \left\{\begin{matrix} b\leq max(b,-b) = \left | b \right |\leq max(\left | a \right |,\left | b \right |) daca x\geq 0\\  -a\leq max(a,-a) = \left | a \right | \leq max (\left | a \right |,\left | b \right |) daca x< 0 \end{matrix}\right. \leq max (\left | a \right |, \left | b \right |)
\end{displaymath}
 

Din \(x_{n} \leq y_{n}\leq z_{n}\), \(\forall n\in \mathbb{N} \) rezultă că \(x_{n}-x \leq y_{n}-x \leq z_{n}-x, \forall n\in \mathbb{N}. \)
De aici folosind inegalitatea demonstrată deducem că:

%TODO
\[\left | y_{n} - x \right |\leq max (\left | x_{n}-x \right |, \left | z_{n} - x \right |),\forall n\in \mathbb{N} \tag{1.1}\label{eq:1.1}\]


Deoarece \(x_{n} \to x, \forall \varepsilon > 0, \exists {n_{\varepsilon }}'\in \mathbb{N}\) astfel încât pentru \(\forall n \geq {n_{\varepsilon }}'\) este satisfacută inegalitatea \[\left | x_{n}-x \right |< \varepsilon.\tag{1.2}\label{eq:1.2} \]
	
Similar din \(z_{n} \to x, \forall \varepsilon > 0,\exists {n_{\varepsilon }}'' \in \mathbb{N}\) astfel încât pentru \(\forall n\geq {n_{\varepsilon }}''\) este satisfacută inegalitatea \[\left | z_{n} -x \right |< \varepsilon. \tag{1.3}\label{eq:1.3}\]

Fie acum \(\varepsilon > 0.\) Notăm \(n_{\varepsilon } = max ({n_{\varepsilon }}', {n_{\varepsilon }}'')\). Fie acum \(n\geq n_{\varepsilon }\). Deoarece \(n_{\varepsilon \geq }{n_{\varepsilon }}'\) iar \(n\geq n_{\varepsilon }\) rezultă că \(n\geq {n_{\varepsilon }}'\) și din \eqref{eq:1.2} rezultă că \[\left | x_{n} - x \right |< \varepsilon \tag{1.4}\label{eq:1.4} \]
	
Deoarece \(n_{\varepsilon }\geq {n}''_{\varepsilon }\) iar \(n\geq n_{\varepsilon}\) și din \eqref{eq:1.3} rezultă că  \[\left | z_{n}-x  \right |< \varepsilon \tag{1.5}\label{eq:1.5}\]
	
Din \eqref{eq:1.4} și \eqref{eq:1.5} rezultă că

\[ max(\left | x_{n} -x  \right |, \left | z_{n}-x \right |) = \begin{Bmatrix}
\left | x_{n}-x daca  \right |\\ 
\left | z_{n}-x daca  \right |
\end{Bmatrix} < \varepsilon.  \tag{1.6}\label{eq:1.6} \]

Folosind inegalitatea \eqref{eq:1.6} din inegalitatea \eqref{eq:1.1} deducem că \(\left | y_{n}-x  \right |< \varepsilon\).
 
Așadar am demonstrat : \(\forall \varepsilon > 0, \exists n_{\varepsilon \in \mathbb{N}}\) astfel încât pentru \(\forall n\geq n_{\varepsilon }\) este satisfacută inegalitatea \(\left | y_{n}-x \right |< \varepsilon.\) 

Conform definiției această inegalitate înseamnă că \(y_{n} \to y.\) 

\textbf{Exemplu}

Fie \(c \in \mathbb{R}\), Considerăm șirul \(x_{n}=c\). Atunci \(\lim_{n \to \infty }x_{n}=c\) sau \(\lim_{n \to \infty }c=c\), limita unei constante este acea constantă. 

\textbf{Demonstrație}

\(\forall n\in \mathbb{N}\) avem \(x_{n} - c = c - c = 0 , \left | x_{n}-c \right |= 0\). De aici deducem că \(\forall \varepsilon > 0, \exists n_{\varepsilon} = 1 \in \mathbb{N}\) astfel încât pentru \(\forall n\geq n_{\varepsilon }= 1\) este satisfacută inegalitatea \(\left | x_{n}-c \right |= 0< \varepsilon\). 
	Conform definiției \(\lim_{n \to \infty }x_{n} = c. \)
	
\textbf{Propoziție}

Dacă un șir de numere naturale este convergent atunci el este staționar. 
Fie \((x_{n})_{n\in \mathbb{N}}\) un șir de numere naturale. Dacă există \(x\in \mathbb{R}\) astfel încât \(\lim_{n \to \infty }x_{n}= x\), atunci există \(k\in \mathbb{N}\) astfel încât \(x_{n}= x_{k}, \forall n\geq k\).
	
Astfel spus scris desfășurat șirul arată astfel:
\begin{displaymath}
x_{1},x_{2},x_{3},x_{4},.........,x_{k-1},x_{k},x_{k},x_{k}........
\end{displaymath}




\textbf{Demonstrație}

Deoarece \(\lim_{n \to \infty }x_{n}= x\) pentru \(\varepsilon = \frac{1}{2}> 0, \exists n_{\frac{1}{2}}\in \mathbb{N}\) astfel încât \(\forall n\geq n_{\frac{1}{2}}\) este satisfacută inegalitatea \(\left | x_{n} -x \right |<  \frac{1}{2}\). 
	
Să notăm \(k=n_{\frac{1}{2}}\in \mathbb{N}\) și să reținem că știm că \(\forall n\geq k \) este satisfacută inegalitatea 

%TODO
\begin{displaymath}
  \left | x_{n} -x \right |< \frac{1}{2}. (1) 
\end{displaymath}


Fie \(n\geq k\). Relația (1) fiind adevărată pentru orice număr \(\geq k\) ea va fi adevărată în particular pentru k adică avem 
\begin{displaymath}
  \left | x_{k}-x \right |< \frac{1}{2}. (2)
\end{displaymath}


Dar la noi \(n\geq k\) deci din (1) avem și 
\begin{displaymath}
  \left | x_{n}-x \right |< \frac{1}{2}.(3)
\end{displaymath}


Avem 
\begin{displaymath}
  \left | x_{n}-x_{k} \right |= \left | (x_{n}-x)+(x-x_{k}) \right |\leq \left | x_{n}-x \right |+\left | x-x_{k} \right |= 
\end{displaymath}
\begin{displaymath}
  =\left | x_{n}-x \right |+ \left | -(x-x_{k}) \right |= \left | x_{n}-x \right |+ \left | x_{k} -x\right |. (4)
\end{displaymath}



Am folosit inegalitatea tringhiului și \(\left | -a \right |= \left | a \right |\). Folosind (2) și (3) din (4) deducem că 
\begin{displaymath}
  \left | x_{n}-x_{k} \right |< \frac{1}{2}+ \frac{1}{2}= 1. (5) 
\end{displaymath}


Dar \(x_{n}, x_{k}\) sunt numere naturale, și deci diferența lor este un număr întreg adică \(x_{n}- x_{k}\in \mathbb{Z}\). Cum \(\left |x_{n}- x_{k} \right |\geq 0\) iar din (5) \(\left |x_{n}- x_{k} \right |< 1\) rezultă că \(\left |x_{n}- x_{k} \right |\in \left [ 0,1 \right ]\) deci \(\left |x_{n}- x_{k} \right |\in\mathbb{Z}\cap \left [ 0,1 \right)= \left \{ ....,-n ,....,-2,-1,0,1,2,3,....,n,... \right \}\cap \left [ 0,1 \right )= \left \{ 0 \right \}\) de unde \(\left | x_{n}-x_{k} \right |=0\) adică \(x_{n}-x_{k}=0,x_{n}=x_{k}.\) 

Așasar am demonstrat: \(\forall n\geq k avem x_{n}=x_{k},\) ceea ce încheie demonstrația. 

\section{Exerciții}

\begin{enumerate}
 \item Calculați
\begin{displaymath}
   \lim_{n\to\infty }\left ( \frac{1}{\sqrt{n^{4}+1}}+ \frac{2}{\sqrt{n^{4}+2} } +\frac{3}{\sqrt{n^{4}+3}}+........+\frac{n}{\sqrt{n^{4}+n}}  \right )
\end{displaymath}


\textbf{Rezolvare}

Notăm \( x_{n}= \frac{1}{\sqrt{n^{4}+1}} + \frac{2}{\sqrt{n^{4}+2}}+\frac{3}{\sqrt{n^{4}+3}}+........+\frac{n}{\sqrt{n^{4}+n}} \).
Adică \( x_{n}= \sum_{k=1}^{n}\frac{k}{n^{4}+k}\).

În continuare procedăm astfel. De numărător nu ne atingem. Vom lucra cu numitorul, ideea fiind de a se avea același numitor peste tot. 

Avem 
\begin{displaymath}
  1\leq k\leq n \Rightarrow 
\end{displaymath}
\begin{displaymath}
  \Rightarrow  n^{4}+1 \leq n^{4}+k \leq n^{4}+n \Rightarrow 
\end{displaymath}
\begin{displaymath}
  \Rightarrow  \sqrt{n^{4}+1}\leq \sqrt{n^{4}+k}\leq \sqrt{n^{4}+1} \Rightarrow 
\end{displaymath}
\begin{displaymath}
  \Rightarrow  \frac{1}{\sqrt{n^{4}+1}}\geq \frac{1}{\sqrt{n^{4}+k}}\geq \frac{1}{\sqrt{n^{4}+n}}.
\end{displaymath}


Acum înmulțind cu k obținem \(\frac{k}{\sqrt{n^{4}+1}}\geq \frac{k}{\sqrt{n^{4}+k}}\geq \frac{k}{\sqrt{n^{4}+n}}\). (1) 

În continuare în relația (1) dam lui \(k\) valorile \(1,2,.....,n\). 

Pentru \(k = 1\) rezultă:

\begin{displaymath}
  \frac{1}{\sqrt{n^{4}+1}}\geq \frac{1}{\sqrt{n^{4}+k}}\geq \frac{1}{\sqrt{n^{4}+n}} 
\end{displaymath}


Pentru \(k = 2\) rezultă:

\begin{displaymath}
  \frac{2}{\sqrt{n^{4}+1}}\geq \frac{2}{\sqrt{n^{4}+2}}\geq \frac{2}{\sqrt{n^{4}+n}}
\end{displaymath}


Adunând inegalitățile de mai sus obținem 

\begin{displaymath}
  \frac{1}{\sqrt{n^{4}+1}}+ \frac{2}{\sqrt{n^{4}+1}}+......+ \frac{n}{\sqrt{n^{4}+1}} \geq \frac{1}{\sqrt{n^{4}+1}}+ \frac{2}{\sqrt{n^{4}+2}}+......+ \frac{n}{\sqrt{n^{4}+n}}\geq
\end{displaymath}
\begin{displaymath}
  \geq\frac{1}{\sqrt{n^{4}+n}}+ \frac{2}{\sqrt{n^{4}+n}}+......+ \frac{n}{\sqrt{n^{4}+n}}
\end{displaymath}


Sau
\begin{displaymath}
  \frac{1+2+....+n}{\sqrt{n^{4}+1}}\geq x_{n}\geq \frac{1+2+.....+n}{\sqrt{n^{4}+n}}
\end{displaymath}


Dar știm că \(1+2+...+n = \frac{n(n+1)}{2}\), deci vom obține 
\begin{displaymath}
  \frac{n(n+1)}{2\sqrt{n^{4}+1}}\geq x_{n}\geq \frac{n(n+1)}{2\sqrt{n^{4}+n}} (2)
\end{displaymath}

Acum 
\begin{displaymath}
  \lim_{n \to \infty }\frac{n(n+1)}{2\sqrt{n^{4}+1}}=\frac{1}{2} și \lim_{n \to \infty }\frac{n(n+1)}{2\sqrt{n^{4}+n}}=\frac{1}{2} (3)
\end{displaymath}


Vom da la ambele factor comun forțat. 

Din (2) și (3) și teorema cleștelui rezultă că:
\begin{displaymath}
  \lim_{n \to \infty }x_{n}=\frac{1}{2}
\end{displaymath}
\end{enumerate}


\chapter{Șiruri mărginite}

\textbf{Definiție}

Fie \((x_{n})_{n\in \mathbb{N}}\) un șir de numere reale. Șirul \((x_{n})_{n\in \mathbb{N}}\) se numește mărginit dacă și numai dacă \(\exists  a, b \in \mathbb{R}, a< b\) astfel încât \(\forall n\in \mathbb{N}\) este satisfacută inegalitatea \(x_{n}\in \left [ a,b \right ]\), sau echivalent \(\exists M> 0\) astefle încât \(\forall  n\in \mathbb{N}\) este satisfacută inegalitatea \(\left | x_{n} \right |\leq M\).

\textbf{Definiție }

Fie \((x_{n})_{n\in \mathbb{N}}\) un șir de numere reale. Spunem că \(\lim_{n \to \infty }x_{n}=\infty\) dacă, \(\forall \varepsilon > 0,\exists n_{\varepsilon }\in \mathbb{N}\) astfel încât pentru \(\forall n\geq n_{\varepsilon }\) este satisfacută inegalitatea \(x_{n}> \varepsilon\). 
Sau \(\forall \varepsilon > 0,\exists n_{\varepsilon }\in \mathbb{N}\) astfel încât \(x_{n}> \varepsilon ,\forall n\geq n_{\varepsilon }\). 

\textbf{Propoziție}
 
Fie \((x_{n})_{n\in \mathbb{N}}\) un șir de numere reale. Dacă \(\lim_{n \to \infty }x_{n}=\infty\) atunci \( \lim_{n \to \infty }\frac{1}{x_{n}}=0.\) 

\textbf{Demonstrație} 

Fie \(\varepsilon > 0\). Deoarece \(\lim_{n \to \infty }x_{n}=\infty\) din definiție aplicată pentru \(\frac{1}{\varepsilon }> 0\) rezultă că \(\exists n_{\varepsilon }\in \mathbb{N}\) astfel încât pentru \(\forall n\geq n_{\varepsilon }\) este satisfacută inegalitatea \(x_{n}> \frac{1}{\varepsilon }\). 

Din această inegalitate rezultă că \(\forall n\geq n_{\varepsilon }\) este satisfacută inegalitatea \(x_{n}> 0\), prin urmare are sens fracția \(\frac{1}{x_{n}}, \forall n\geq n_{\varepsilon }\). Dar inegalitatea de mai sus este echivalentă cu \(\exists n_{\varepsilon }\in \mathbb{N}\) astfel încât \(\forall n\geq n_{\varepsilon }\) este satisfacută inegalitatea\( \frac{1}{x_{n}}< \varepsilon.\) Conform definiției aceasta înseamnă că \(\lim_{n \to \infty }\frac{1}{x_{n}}=0\).


\textbf{Lema Stolz-Cesaro (Cazul \(\frac{1}{\infty }\))}

Fie \(\left ( x_{n} \right )_{n\in \mathbb{N}}\subset \mathbb{R}\) și \(\left (\alpha _{n} \right )_{n\in \mathbb{N}}\subset \left ( 0,\infty \right )\) astfel încât \(\alpha _{n} \uparrow \infty\). 
Dacă 
\begin{displaymath}
  \lim_{n \to \infty }\frac{x_{n} - x_{n-1}}{\alpha _{n}-a_{n-1}}\in \mathbb{R}
\end{displaymath}
	atunci 
\begin{displaymath}
  \lim_{n \to \infty }\frac{x_{n}}{ \alpha _{n}}\in \mathbb{R} 
\end{displaymath}
	și în plus 
\begin{displaymath}
  \lim_{n \to \infty }\frac{x_{n}}{ \alpha _{n}}= \lim_{n \to \infty }\frac{x_{n} - x_{n-1}}{ \alpha _{n}- \alpha _{n-1}}.
\end{displaymath}


\textbf{Demonstrație} 
Fie \(\alpha = \lim_{n \to \infty }\frac{x_{n}-x_{n-1}}{\alpha _{n}-\alpha _{n-1}}\) . 
Atunci \(\forall \varepsilon > 0,\exists n_{\varepsilon }\in \mathbb{N}\) astefl încât \(\left | \frac{x_{n}-x_{n-1}}{\alpha _{n}- \alpha _{n-1}} - \alpha \right |< \frac{\varepsilon }{2} \forall  n\geq n_{\varepsilon  }\)
Sau , \(\alpha _{n} \uparrow, 
\left | x_{n}- x_{n-1 }- \alpha \left ( \alpha _{n}-\alpha _{n-1} \right ) \right | < \frac{\varepsilon }{2}\left ( \alpha _{n}- \alpha _{n-1} \right ), \forall n\geq n_{\varepsilon }\). (1) 

Notăm cu \(k=n_{\varepsilon }+1\). Pentru \(n\geq k \)luând în (1), \(n= k+1, k+2,....,n\) obținem:
\(\left | x_{k+1} - x_{k} - \alpha \left ( a_{k+1}- a_{k} \right ) \right |< \frac{\varepsilon }{2}\left ( \alpha _{k+1} - \alpha _{k} \right )\). 

\(\left | x_{k+2} - x_{k+1} - \alpha \left ( a_{k+2}- a_{k+1} \right ) \right |< \frac{\varepsilon }{2}\left ( \alpha _{k+2} - \alpha _{k+1} \right )
...
...
...
\left | x_{n} - x_{n-1} - \alpha \left ( a_{n}- a_{n-1} \right ) \right |< \frac{\varepsilon }{2}\left ( \alpha _{n} - \alpha _{n-1} \right )\)

De unde obținem, prin adunare:

\begin{displaymath}
  \left | x_{n} - x_{k} - \alpha \left ( \alpha _{n}-\alpha _{k} \right ) \right |= 
\end{displaymath}
\begin{displaymath}
  \left | x_{n} - x_{n-1} -\alpha \left ( \alpha _{n}-\alpha _{n-1} \right )+.....+x_{k+2}-x_{k+1}-\alpha \left ( \alpha _{k+2}-\alpha _{k+1} \right )  +x_{k+1}-x_{k}-\alpha \left ( \alpha _{k+1}-\alpha _{k} \right )\right |
\end{displaymath}
\begin{displaymath}
  \leq \left | x_{n}-x_{n-1}-\alpha \left ( \alpha _{n}-\alpha _{n-1} \right ) \right |+.......+\left | x_{k+2}-x_{k+1}-\alpha \left ( \alpha _{k+2}-\alpha _{k+1} \right ) \right |+\left | x_{k+1}-x_{k}- \alpha \left ( \alpha _{k+1}-\alpha _{k} \right ) \right |
\end{displaymath}
\begin{displaymath}
  \leq \frac{\varepsilon }{2}\left ( \alpha _{k+1} -\alpha _{k} \right )+\frac{\varepsilon }{2}\left ( \alpha _{k+2}-\alpha _{k+1} \right )+\frac{\varepsilon }{2}\left ( \alpha _{n}- \alpha _{n-1}\right )= \frac{\varepsilon }{2}\left ( \alpha _{n}-\alpha _{k} \right )
\end{displaymath}

\(\leq \frac{\varepsilon }{2}\alpha _{n}\) deoarece \(\alpha _{k}> 0\). 


\section{Exerciții}

\begin{enumerate}
\item Calculați 

 Fie \(\alpha > 0\) să se calculeze 

\begin{displaymath}
  \lim_{n \to \infty }\frac{1^{\alpha }+2^{\alpha }+....+n^{\alpha }}{n^{\alpha +1}}
\end{displaymath}


\textbf{Demonstrație} 

Fie \(x_{n}=1^{\alpha }+2^{\alpha }+....+n^{\alpha },a_{n}= n^{\alpha }\). Deoarece \(\alpha > 0 , \alpha \uparrow \infty.\) Din lema Stolz-Cesaro, cazul 
\begin{displaymath}
  \left [ \frac{1}{\infty } \right ], 
\lim_{n \to \infty }\frac{1^{\alpha }+2^{\alpha }+....+n^{\alpha }}{n^{\alpha +1}}=\lim_{n \to \infty }\frac{x_{n}}{\alpha _{n}}= \lim_{n \to \infty } \frac{x_{n+1}-x_{n}}{\alpha _{n+1}-_{n}}=\lim_{n \to \infty } \frac{\left ( n+1 \right )^{\alpha }}{\left ( n+1 \right )^{\alpha+1} -n^{\alpha +1}}
\end{displaymath}
\begin{displaymath}
  \lim_{n \to \infty }\frac{\left ( n+1 \right )^{\alpha +1}-n^{\alpha +1}}{\left ( n+1 \right )^{\alpha }}
\end{displaymath}

Dăm factor comun forțat la numărător pe \(n^{\alpha +1}\). Avem 
\begin{displaymath}
  \lim_{n \to \infty }\frac{\left ( n+1 \right )^{\alpha +1}-n^{\alpha +1}}{\left ( n+1 \right )^{\alpha }} = \lim_{n \to \infty }\frac{n^{\alpha +1\left [ \frac{\left ( n+1 \right )^{\alpha +1}}{n^{\alpha +1}} -1\right ]}}{\left ( n+1 \right )^{\alpha }} 
\end{displaymath}
\begin{displaymath}
  = \lim_{n \to \infty }\frac{n^{\alpha }}{\left ( n+1 \right )^{\alpha }}\cdot n\left [ \left ( \frac{n+1}{n} \right )^{\alpha +1}-1 \right ]
\end{displaymath}
\begin{displaymath}
  =\lim_{n \to \infty }\frac{n^{\alpha }}{\left ( n+1 \right )^{\alpha }}\cdot \lim_{n \to \infty }n\left [ \left ( \frac{n+1}{n} \right )^{\alpha +1} -1\right ]
\end{displaymath}
\begin{displaymath}
  =\lim_{n \to \infty }n\left [ \left ( 1+\frac{1}{n} \right )^{\alpha +1}-1 \right ]
\end{displaymath}
\begin{displaymath}
  = \lim_{n \to \infty }\frac{\left ( 1+\frac{1}{n} \right )^{\alpha +1}-1}{\frac{1}{n}}
\end{displaymath}
\begin{displaymath}
  =\lim_{n \to \infty }\frac{\left ( 1+n \right )^{\alpha +1}-1}{n}= \alpha +1
\end{displaymath}

Am folosit limita fundamentală 

\begin{displaymath}
  \lim_{x \to \infty }\frac{\left ( 1+x \right )^{\gamma }-1}{x} = \gamma ,\gamma \in \mathbb{R}
\end{displaymath}


Întorcându-ne la problemă, obținem:

\begin{displaymath}
  \lim_{n \to \infty }\frac{1^{\alpha }+2^{\alpha }+....+n^{\alpha }}{n^{\alpha +1}} = \frac{1}{\alpha +1}
\end{displaymath}


\item Calculați
\begin{displaymath}
  \lim_{n \to \infty }\frac{e^{\sqrt{1}}+ e^{\sqrt{2}}+....+e^{\sqrt{n}}}{\sqrt{n}e^{\sqrt{n}}}
\end{displaymath}


\textbf{Rezolvare}

Fie \( x_{n} = e^{\sqrt{1}}+ e^{\sqrt{2}}+......+e^{\sqrt{n}}, a_{n}= \sqrt{n}e^{\sqrt{n}}.\) Avem de calculat \(\lim_{n \to \infty }\frac{x_{n}}{a_{n}}= \left [ \frac{1}{\infty } \right ]\)


Din lema Stolz-Cesaro 


\begin{displaymath}
  \lim_{n \to \infty }\frac{x_{n}}{a_{n}}= \lim_{n \to \infty }\frac{x_{n+1}-x_{n}}{\alpha _{n+1}-\alpha _{n}}=\lim_{n \to \infty }\frac{e^{\sqrt{n+1}}}{\sqrt{n+1}e^{\sqrt{n+1}}-\sqrt{n}e^{\sqrt{n}}}
\end{displaymath}


Vom calcula acum 
\begin{displaymath}
  \lim_{n \to \infty }\frac{\sqrt{n+1}e^{\sqrt{n+1}}-\sqrt{n}e^{\sqrt{n}}}{e^{\sqrt{n+1}}}
\end{displaymath}


Avem 
\begin{displaymath}
  \lim_{n \to \infty }\frac{\sqrt{n+1}e^{\sqrt{n+1}}-\sqrt{n}e^{\sqrt{n}}}{e^{\sqrt{n+1}}} = \lim_{n \to \infty }\frac{\left ( \sqrt{n+1}-\sqrt{n} \right )e^{\sqrt{n+1}}+ \sqrt{n}\left ( e^{\sqrt{n+1}}-e^{\sqrt{n}} \right )}{e^{\sqrt{n+1}}}
\end{displaymath}

\begin{displaymath}
  = \lim_{n \to \infty }\left ( \sqrt{n+1}-\sqrt{n} \right )+ \lim_{n \to \infty }\frac{\sqrt{n}\left ( e^{\sqrt{n+1}} -e^{\sqrt{n}} \right )}{e^{\sqrt{n+1}}} 
\end{displaymath}


Prima limită, înmulțind și împărțind cu conjugata ei ne da da 0, adică:
\begin{displaymath}
  \lim_{n \to \infty }\left ( \sqrt{n+1}-\sqrt{n} \right ) = 0
\end{displaymath}


Pentru cea de a doua limită procedăm astfel:
\begin{displaymath}
  \lim_{n \to \infty }\frac{\sqrt{n}\left ( e^{\sqrt{n+1}} -e^{\sqrt{n}} \right )}{e^{\sqrt{n+1}}}  = \lim_{n \to \infty } \sqrt{n}\left ( 1- \frac{e^{\sqrt{n}}}{e^{\sqrt{n+1}}} \right )
\end{displaymath}

\begin{displaymath}
  =\lim_{n \to \infty }\sqrt{n}\left ( 1-e^{\sqrt{n}-\sqrt{n+1}} \right )
\end{displaymath}

\begin{displaymath}
  = - \lim_{n \to \infty } \frac{e^{\sqrt{n}- \sqrt{n+1}}-1}{\sqrt{n}- \sqrt{n+1}} \cdot \sqrt{n}\left ( \sqrt{n}-\sqrt{n+1} \right )
\end{displaymath}

\begin{displaymath}
  = -\lim_{n \to \infty } \frac{e^{\sqrt{n}- \sqrt{n+1}}-1}{\sqrt{n}- \sqrt{n+1}} \cdot \lim_{n \to \infty }\sqrt{n}\left ( \sqrt{n} -\sqrt{n+1}\right )
\end{displaymath}

\begin{displaymath}
  = -1 \cdot \left ( -\frac{1}{2} \right ) =\frac{1}{2}
\end{displaymath}

Am înmulțit și am împărțit cu conjugata ei, iar la ultima factor comun forțat. 

Din acestea deducem că:
\begin{displaymath}
  \lim_{n \to \infty }\frac{e^{\sqrt{n+1}}}{\sqrt{n+1}e^{\sqrt{n+1}}-\sqrt{n}e^{\sqrt{n}}} = 2
\end{displaymath}


Deci ultima limită din enunț \(\lim_{n \to \infty } \frac{x_{n}}{\alpha _{n}} = 2\)
\end{enumerate}

\textbf{Propoziție} 

Fie \(\left ( x_{n} \right )_{n\in \mathbb{N}}\) un șir de numere reale strict pozitive. Dacă \(\lim_{n \to \infty }\frac{x_{n+1}}{x_{n}}\in \mathbb{R}\) atunci \(\lim_{n \to \infty } \sqrt[n]{x_{n}}\in \mathbb{R}\). În plus \(\lim_{n \to \infty } \sqrt[n]{x_{n}} = \lim_{n \to \infty }\frac{x_{n+1}}{x_{n}}\). 
Pe scurt 

\begin{displaymath}
  \lim_{n \to \infty } \sqrt[n]{x_{n}} = \lim_{n \to \infty }\frac{x_{n+1}}{x_{n}}
\end{displaymath}



\textbf{Demonstrație} 

Din definiția logaritmilor naturali avem 
\begin{displaymath}
  \ln x = \alpha  \Leftrightarrow x = e^{\alpha }
\end{displaymath}

De aici deducem că \(x = e^{\alpha } = e^{\ln x}\) adică 
\begin{displaymath}
  x = e^{\ln x}, \forall x> 0
\end{displaymath}

De aici dacă \(x=u^{v}\) obținem \(u^{v} = e^{\ln\left ( u^{v} \right )} = u^{v\ln u}\). 
Să reținem această egalitate
\begin{displaymath}
  u^{v} = u^{v\ln u}
\end{displaymath}

Ea se folosește tot timpul când baza și puterea sunt variabile. La noi  \(\sqrt[n]{x_{n}}= x_{n}^{\frac{1}{n}} \)de unde folosind egalitatea de mai sus rezultă că 
\begin{displaymath}
  \sqrt[n]{x_{n}}= x_{n}^{\frac{1}{n}} = e^{\frac{1}{n}\cdot \ln x_{n}} = e^{\frac{\ln x_{n}}{n}}
\end{displaymath}


Fie \(A = \lim_{n \to \infty }\frac{x_{n}+1}{x_{n}}\). Atunci \(\ln\) fiind funcție continuă 
\begin{displaymath}
  \ln A = \ln \lim_{n \to \infty }\frac{x_{n}+1}{x_{n}} = \lim_{n \to \infty }\ln \frac{x_{n}+1}{x_{n}}.
\end{displaymath}


Vom arăta că în ipotezele noastre 
\begin{displaymath}
  \lim_{n \to \infty }\frac{\ln x_{n}}{n} = \lim_{n \to \infty }\ln\frac{x_{n+1}}{x_{n}}
\end{displaymath}

 Din lema Stolz-Cesato cazul \(\left [ \frac{1}{\infty } \right ]\), ipotezele sunt satisfacute, rezultă că 

\begin{displaymath}
  \lim_{n \to \infty }\frac{\ln x_{n}}{n} 
= \lim_{n \to \infty }\frac{\ln x_{n}}{n}  
= \lim_{n \to \infty}\frac{x_{n+1}-\ln x_{n}}{n+1-n} 
= \lim_{n \to \infty}\left ( \ln x_{n+1} - \ln x_{n} \right ) 
= \lim_{n \to \infty }\ln \frac{x_{n+1}}{x_{n}} 
= \ln A
\end{displaymath}


De aici deducem că 

\begin{displaymath}
  \lim_{n \to \infty }\sqrt[n]{x_{n}} = \lim_{n \to \infty } e^{\frac{\ln x_{n}}{n}} = e^{\lim_{n \to \infty } \frac{\ln x_{n}}{n}} = e^{\ln A} = A = \lim_{n \to \infty}\frac{x_{n+1}}{n}.
\end{displaymath}

\chapter{Șiruri recurente și asimtote oblice}

\textbf{Teoremă}

 Fie \(a\in \mathbb{R}\) și \(f: \left ( \alpha ,\infty  \right )n \to \mathbb{R}\) o funcție continuă cu proprietatea că \(f_{(x)}> x, \forall x > a\). Definim șirul de numere reale \(\left ( x_{n} \right )_{n\geq 1}\) prin condiția inițială \(x_{1}> \alpha\) și relația de recurență \(x_{n+1} = f_{\left ( x_{n} \right )}\) pentru orice  \(n\geq 1	\)
Atunci 
\begin{displaymath}
  \lim_{x \to \infty }x_{n} = \infty
\end{displaymath}

Dacă există \(b_{0}\in \mathbb{R}\) astfel încât \(y = x + b_{0}\) este asimtotă oblică la graficul funcției f, atunci
\begin{displaymath}
  \lim_{x \to \infty }\frac{x_{n}}{n}=b_{0}
\end{displaymath}

Dacă există \(b_{0}, b_{1}\in \mathbb{R}, b_{0 }\neq 0\) astfel încât 
\(\lim_{n \to \infty }x\left ( f\left ( x \right )-x-b_{0} \right )= b_{1},
\lim_{n \to \infty } \frac{n}{\ln n}\left ( \frac{x_{n}}{n} -b_{0}\right )=\frac{b_{1}}{b_{0}}\)

\textbf{Demonstrație}

Din condiția inițială avem \(x_{1}> \alpha\). Presupunem \(x_{n}> \alpha\).
Din ipoteza \(f_{\left ( x \right )}> x, \forall  x> \alpha\) rezultă că \(f_{\left ( x _{n}\right )}> x_{n}\), adică \(x_{n+1}> x_{n}\). Cum Presupunem \(x_{n}> \alpha\) rezultă că \(x_{n+1}> \alpha\). Conform inducției matematice rezultă că \(x_{n}> \alpha,  \forall n\geq 1\). 

Fie \(n\geq 1\). Din ipoteza \(f_{\left ( x \right )}> x, \forall x> \alpha\) și \(x_{n}> \alpha\) rezultă că \(f_{\left ( x_{n} \right )}> x_{n}\) sau \(x_{n+1}> x_{n}\). Așadar șirul este strict crescător. Dacă prin absurd ar fi majorat, atunci din  teorema lui Weierstrass este convergent și fie \(\lim_{n \to \infty }x_{n} = L\in \mathbb{R}\). Cum șirul este crescătpr avem \(x_{n}\geq x_{1}, \forall n\geq 1\) de unde, trecând la limită rezultă ca \(L \geq 1\). Cum \(x_{1}\geq \alpha\) rezultă că \(L\geq \alpha\), iar din ipoteza \(f_{\left ( x \right )}\geq x, \forall x\geq \alpha\) rezultă, in particular, \(f_{\left ( L \right )}> L\). Deoarece \(\lim_{n \to \infty }x_{n}= L\), iar f este contnuă, rezultă că \(\lim_{n \to \infty }f_{\left ( x_{n} \right )} = f_{\left ( L \right )}\) sau \(\lim_{n \to \infty }x_{n+1} = f_{\left ( L \right )}\), adică \(\lim_{n \to \infty }x_{n} = f_{\left ( L \right )}\). Cum \(\lim_{n \to \infty }x_{n} = f_{\left ( L \right )}\), din unicitatea limitei unui șir de numere reale rezultă că \(f_{\left ( L \right )} = L\), ceea ce este fals. Așsadar șirul \(\left ( x_{n} \right )_{n\geq 1}\) nu este majorat și fiind crescător, după cum am demonstrat, \(\lim_{n \to \infty }x_{n}=\infty\). 
Deoarece \(y= x + b_{0}\) este asimtotă oblică la graficul funcției f, conform definiției \(\lim_{x \to \infty }\left ( f_{\left ( x \right )}-x \right )= b_{0}\). Cum, din 1. , \(\lim_{x \to \infty }x_{n} = \infty\), din caracterizarea limitei unei funcții într-un punct cu șiruri rezultă că \(\lim_{x \to \infty }\left ( f_{\left ( x_{n} \right )} -x_{n}\right )= b_{0}\) sau ținând cont de relația de recurență \(\lim_{x \to \infty }\left ( x_{n+1} -x_{n}\right )=b_{0}\). Din lema Stolz-Cesaro, cazul \(\left [ \frac{1}{\infty } \right ],\) rezultă că \(\lim_{n \to \infty }\frac{x_{n}}{n}= \lim_{n \to \infty}\left ( x_{n+1} -x_{n}\right ) = b_{0}\).

Pentru orice \(n\geq 1\) notăm \(y_{n}= x_{n}-b_{n}n\) Avem 
\begin{displaymath}
  y_{n+1}-y_{n}= x_{1}-x_{n}-b_{0} = f_{\left ( x_{n} \right )}-x_{n}-b_{0},\forall n\geq 1.
\end{displaymath}

Cum \(\lim_{x \to \infty }x\left ( f_{\left ( x \right )} -x-b_{0}\right )=b_{1}\) iar din 1. \(\lim_{x \to \infty }x_{n}=\infty\), din caracterizarea limitei unei funcții într-un punct cu șiruri rezultă că \(\lim_{x \to \infty }x_{n}\left ( y_{n+1} -y_{n}\right )=b_{1}\).

Din egalitatea \(f_{\left ( x \right )}-x-b_{0}= x\left ( f_{\left ( x \right )}-x-b_{0} \right )\cdot \frac{1}{x}, \forall x>\alpha,x  \neq 0\) trecând la limită obținem 
\begin{displaymath}
  f_{\left ( x \right )}-x-b_{0}= \lim_{x \to \infty }x\left ( f_{\left ( x \right )}-x-b_{0} \right )\cdot \lim_{x \to \infty }\frac{1}{x} = b_{1}\cdot 0 = 0.
\end{displaymath}

Adică \(y=x+b_{0}\) este asimtotă oblică la graficul funcției f . Din 2. Rezultă că \(\lim_{n \to \infty }\frac{x_{n}}{n} = b_{0}\), de unde ținând cont că \(b_{0}\neq 0\) rezultă că \(\lim_{n \to \infty }\frac{n}{x_{n}} = \frac{1}{b_{0}}\). 


Din egalitatea
 \begin{displaymath}
  \frac{y_{n+1} - y_{n}}{\frac{1}{n}} = x_{n}\left ( y_{n+1} -y_{n}\right )\cdot \frac{n}{x_{n}}, \geq 1
\end{displaymath}

Trecând la lmită obținem 
\begin{displaymath}
  \lim_{n \to \infty }\frac{y_{n+1} - y_{n}}{\frac{1}{n}} = \frac{b_{1}}{b_{0}}
\end{displaymath}
.

Iarăși din lema Stolz-Cesaro obținem 
\begin{displaymath}
  \lim_{n \to \infty }\frac{y_{n}}{1+\frac{1}{2}+...+\frac{1}{n-1}} = \frac{b_{1}}{b_{0}} . Cum \lim_{n \to \infty }\frac{{1+\frac{1}{2}+...+\frac{1}{n-1}}}{\ln n} = 1, rezultă că \lim_{n \to \infty }\frac{y_{n}}{\ln n } = \frac{b_{1}}{b_{0}}, sau \lim_{n \to \infty }\frac{x_{n}-b_{0}n}{\ln n }  = \frac{b_{1}}{b_{0}}.
\end{displaymath}




\textbf{Nou}



O primă aplicație a tepremei o constituie:

\textbf{Teorema 2}

Fie \(\varphi : \left [ 0,\infty  \right ) \to \mathbb{R}\) o funcție continuă cu proprietatea că \(\varphi_{\left ( x \right )}> 0, \forall x> 0\). Definim șirul de numere reale \(\left ( x_{n} \right )_{n\geq 1}\) prin condiția inițială \(x_{1}> 0\) și relația de recurență \(x_{n+1} = x_{n} + \varphi \left ( \frac{1}{x_{n}} \right )\) pentru \(\forall  n\geq 1\). 

Atunci :
\(\lim_{x \to \infty } x_{n} = \infty\) și \(\lim_{x \to \infty }\frac{x_{n}}{n} = \varphi\left ( 0 \right )\) iar dacă în plus , \(\varphi\left ( 0 \right )> 0\) și  \(\varphi\) este derivabilă în 0, 
\begin{displaymath}
  \lim_{n \to \infty }\frac{n}{\ln n }\left ( \frac{x_{n}}{n} -\varphi \left ( 0 \right )\right ) = \frac{{\varphi }'\left ( 0 \right )}{\varphi \left ( 0 \right )}.
\end{displaymath}
 

\textbf{Demonstrație}

Fie \(f : \left ( 0,\infty  \right ) \to \mathbb{R}, f_{\left ( x \right )} = x+ \varphi \left ( \frac{1}{x} \right )\). Evident f este continuă și deoarece \(\varphi \left ( x \right )> 0\) rezultă că \(f_{\left ( x \right )}> x, \forall x> 0 \). Deoarece \(\varphi\) este continuă în 0, \(\lim_{x \to \infty }\left ( f_{\left ( x \right ) }-x\right ) = \lim_{x \to \infty }\varphi \left ( \frac{1}{x} \right )  = \lim_{t \to 0, t> 0 }\varphi \left ( t \right ) = \varphi \left ( 0 \right )\). 
Așadar \(y= x+\varphi \left ( 0 \right )\) este asimtotă oblică la graficul funcției f. Din prima teoremă 1 și 2 rezultă că \(\lim_{n \to \infty }x_{n} = \infty\) și \(\lim_{n \to \infty }\frac{x_{n}}{n} = \varphi \left ( 0 \right )\). Deoarece \(\varphi\) este derivabilă în 0, \(\lim_{x \to \infty } x\left ( f_{\left ( x \right )}-x- \varphi \left ( 0 \right ) \right ) = \lim_{x \to \infty } x\left ( \varphi \left ( \frac{1}{x} \right ) -\varphi \left ( 0 \right )\right ) = \lim_{t \to 0, t> 0 } \frac{\varphi \left ( t \right )-\varphi \left ( 0 \right )}{t} = {\varphi }'\left ( 0 \right )\). Cum \(\varphi \left ( 0 \right )> 0\), din prima teoremă , 3. , rezultă că 
\begin{displaymath}
  \lim_{n \to \infty }\frac{n}{\ln n } \left ( \frac{x_{n}}{n }- \varphi \left ( 0 \right ) \right )= \frac{{\varphi}'\left ( 0 \right )}{\varphi \left ( 0 \right )}\)
\end{displaymath}


A doua aplicație a teoremei o constituie 

\textbf{Teorema 3} 

Fie \(\varphi : \left [ 0,\infty  \right ) \to \mathbb{R}\) o funcție continuă, derivabilă în 0 cu proprietatea că \(\varphi \left ( x \right )> 1, \forall x> 0, \varphi \left ( 0 \right ) = 1\). Definim șirul de numere reale \(\left ( x_{n} \right )_{n\geq 1}\), prin condiția inițială \(x_{1}> 0\) și relația de recurență \(x_{n+1}= x_{n }\varphi\left ( \frac{1}{x_{n}} \right )\) pentru orice n\geq 1. 
Atunci:
\(\lim_{x \to \infty }x_{n} = \infty și \lim_{n \to \infty }\frac{x_{n}}{n} = {\varphi }'\left ( 0 \right )\) iar dacă în plus  \({\varphi }'\left ( 0 \right )> 0 și \varphi\) este de două ori derivabilă în 0, \(\lim_{n \to \infty }\frac{n}{\ln n}\left ( \frac{x_{n}}{n}-{\varphi }' \left ( 0 \right )\right )= \frac{{\varphi }''\left ( 0 \right )}{2{\varphi }'\left ( 0 \right )}\). 

\textbf{Demonstrație} 

Fie \(f : \left ( 0,\infty  \right ) \to \mathbb{R}, f_{\left ( x \right )}= x\varphi \left ( \frac{1}{x} \right )\). Evident f este continuă și deoarece \(\varphi \left ( x \right )> 1,\forall x> 0\) rezultă că \(f_{\left ( x \right )}> x, \forall x> 0\). Deoarece \(\varphi\) este continuă în 0 și \(\varphi \left ( 0 \right )= 1\) rezultă că \(\lim_{x \to \infty }\frac{f_{\left ( x \right )}}{x} = \lim_{x \to \infty } \varphi \left ( \frac{1}{x} \right ) = \lim_{t \to 0, t> 0 }\varphi \left ( t \right ) = \varphi \left ( 0 \right ) = 1\). Deoarece \(\varphi\) este derivabilă în 0, 
\begin{displaymath}
  \lim_{x \to \infty }\left ( f_{\left ( x \right )} -x\right ) = \lim_{x \to \infty } x\left ( \varphi \left ( \frac{1}{x} \right ) -1\right )\lim_{t \to 0, t> 0}\frac{\varphi \left ( t \right ) - \varphi \left ( 0 \right )}{t} = 
\end{displaymath}
\begin{displaymath}
  {\varphi }'\left ( 0 \right ). Așadar y = x +{\varphi }'\left ( 0 \right )
\end{displaymath}

 
este asimtotă oblică la graficul funcției f. Din teorema 1, 1 si 2, rezultă că \(\lim_{n \to \infty }x_{n} = \infty\) și \(\lim_{n \to \infty }\frac{x_{n}}{n} = {\varphi }'\left ( 0 \right )\). Deoarece \(\varphi\) este de două ori derivabilă în 0,
\begin{displaymath}
  \lim_{x \to \infty }x\left ( f_{\left ( x \right ) } -x-{\varphi }'\left ( 0 \right )\right ) = \lim_{x \to \infty }x\left ( x\varphi \left ( \frac{1}{x} \right ) - x - {\varphi }'\left ( 0 \right ) \right ) = \end{displaymath}
\begin{displaymath}
  \lim_{t \to 0, t> 0}\frac{\varphi \left ( t \right ) - \varphi \left ( 0 \right )- {\varphi }'\left ( 0 \right )t}{t^{2}} = \frac{{\varphi }''\left ( 0 \right )}{2}
\end{displaymath}

Din teorema 1, 3, rezultă că 
\begin{displaymath}
  \lim_{n \to \infty }\frac{n}{\ln n }\left ( \frac{x_{n}}{n}  - {\varphi }'\left ( 0 \right )\right ) = \frac{{\varphi }''\left ( 0 \right )}{2{\varphi }'\left ( 0 \right )}.
\end{displaymath}
 

\textbf{Corolar} 

Fie \(\alpha \in \mathbb{R} \setminus \left \{ 0 \right \}\). Definim șirul de numere reale \(\left ( x_{n} \right )_{n\geq 1}\) prin condișia inițială \(x_{1}> 0\) și relația de recurență \(x_{n+1}= x_{n}+ e^{\frac{\alpha }{x_{n}}}\) pentru orice n\geq 1. 
Atunci \(\lim_{x \to \infty }x_{n} = \infty , \lim_{n \to \infty }\frac{x_{n}}{n} = 1, \lim_{n \to \infty }\frac{n}{\ln n }\left ( \frac{x_{n}}{n} -1\right ) = \alpha\). 

\textbf{Demonstrație} 

Fie \(\varphi :\left [ 0,\infty  \right ) \to \left ( 0,\infty \right ), \varphi \left ( x \right ) = e^{\alpha x}\). Să observăm că \({\varphi }'\left ( x \right ) = \alpha e^{\alpha x}\). Aplicăm de două ori funcția \(\varphi\). 

\textbf{Corolar} 

Fie \(\alpha > 1,\beta > 0\). Definim șirul de numere reale \(\left ( x_{n} \right )_{n\geq 1}\) prin condiția \(x_{1} > 0\) și relația de recurență 
\begin{displaymath}
  x_{n+1} = x_{n} + \ln\left ( \alpha +\frac{\beta }{x_{n}} \right ), pentru \forall n\geq 1.
\end{displaymath}


Atunci 
\begin{displaymath}
  \lim_{x \to \infty }=\infty ,\lim_{n \to \infty }\frac{x_{n}}{n} = \ln \alpha , \lim_{n \to \infty }\frac{n}{\ln n}\left ( \frac{x_{n}}{n} - \ln \alpha \right ) = \frac{\beta }{\alpha \ln \alpha }.
\end{displaymath}
 
\textbf{Demonstrație} 

Fie \(\varphi :\left [ 0,\infty  \right ) \to \left ( 0,\infty  \right ), \varphi \left ( x \right ) = \ln \left ( \alpha   + \beta x \right )\). Să observăm că \({\varphi }'\left ( x \right ) = \frac{\beta }{\alpha +\beta x}\). Aplicăm teorema 2 pentru funcția \(\varphi\).

\textbf{Corolar} 

Fie \(\alpha > 1,\beta > 0\). Definim șirul de numere reale \(\left ( x_{n} \right )_{n\geq 1}\) prin condiția inițială \(x_{1}> 0\) și relația de recurență
\begin{displaymath}
  x_{n+1} = x_{n} + \sqrt{\alpha +\frac{\beta }{x_{n}}}, pentru \forall n\geq 1.
\end{displaymath}


Atunci 
\begin{displaymath}
  \lim_{x \to \infty }x_{n} = \infty , \lim_{x \to \infty }\frac{x_{n}}{n} = \sqrt{\alpha }, \lim_{n \to \infty }\frac{n}{\ln n}\left ( \frac{x_{n}}{n} -\sqrt{\alpha }\right ) = \frac{\beta }{2\alpha }. 
\end{displaymath}


\textbf{Demonstrație}
 
Fie \(\varphi :\left [ 0,\infty  \right ) \to \left ( 0,\infty  \right ), \varphi \left ( x \right ) = \sqrt{\alpha +\beta x}\). Să observăm că \({\varphi }'\left ( x \right ) = \frac{\beta }{2}\left ( \alpha +\beta x \right )^{-\frac{1}{2}}\). Aplicăm teorema 2 pentru funcția \(\varphi\). 

\section{Exerciții}

Calculați \begin{displaymath}
  \lim_{n \to \infty }\frac{\sum_{k=1}^{n}k\left ( \sqrt[n]{n+k} -1\right )}{n\ln n } = \frac{1}{2}
\end{displaymath}


\textbf{Demonstrație} 

Să notăm \(x_{n} = \frac{1}{n}\sum_{k=1}^{n} k \ln \left ( n+k \right ), n \geq 1\). 

\begin{displaymath}
  \sum_{k=1}^{n}k\left ( \sqrt[n]{n+k}-1 \right )\sim x_{n}. (1)
\end{displaymath}

Fie \(n\geq 2\). Avem \(\ln \left ( n+1 \right )\leq \ln \left ( n+k \right )\leq \ln \left ( n+n \right ), \forall 1\leq k\leq n,\) de unde 
\begin{displaymath}
  \sum_{k=1}^{n} k \ln \left ( n+1 \right )\leq \sum_{k=1}^{n}k \ln \left ( n+k \right )\leq \sum_{k=1}^{n} k \ln \left ( n+n \right ), \frac{\ln \left ( n+1 \right )}{\ln n }
\end{displaymath}

\begin{displaymath}
  \frac{\sum_{k=1}^{n}k}{n^{2}}\leq \frac{x_{n}}{n\ln n}\leq \frac{\ln \left ( n+n \right )}{\ln n }
\end{displaymath}

\(\frac{\sum_{k=1}^{n}k}{n^{2}}\), sau încă, 
\(\frac{\ln \left ( n+1 \right )}{\ln n} \cdot \frac{n+1}{2n}\leq \frac{x_{n}}{n\ln n }\leq \frac{\ln \left ( n+n \right )}{\ln n }\cdot \frac{n+1}{2n} (2)\)

Din (2) și teorema cleștelui rezultă că \(\lim_{n \to \infty }\frac{x_{n}}{n\ln n } = \frac{1}{2}\). Astfel spus \(x_{n\sim }\frac{n\ln n }{2} (3)\)
Din (1) și (3) rezultă că \(\sum_{k=1}^{n}k\left ( \sqrt[n]{n+k}-1 \right )\sim \frac{n\ln n }{2}\), adică egalitatea din enunț. 


Calculați 
\begin{displaymath}
  \lim_{n \to \infty }\frac{\sum_{k=1}^{n}\frac{1}{k\left ( \sqrt[n]{n+k}-1 \right )}}{\frac{\ln^{2}n}{n}} = 1
\end{displaymath}

\textbf{Demonstrație} 

Să notăm \(x_{n}= \frac{1}{n}\sum_{k=1}^{n}\frac{\ln\left ( n+k \right )}{k}, n\geq 1\). 
Știm că 
\begin{displaymath}
  \sum_{k=1}^{n}\frac{1}{k}\left ( \sqrt[n]{n+k}-1 \right )\sim x_{n}. (1)
\end{displaymath}

Fie \(n\geq 2\). Avem \(\sum_{k=1}^{n}\frac{\ln\left ( n+1 \right )}{k}\leq \sum_{k=1}^{n}\frac{\ln\left ( n+k \right )}{k}\leq \sum_{k=1}^{n}\frac{\ln\left ( n+n \right )}{k}\), de unde 
\\(frac{\ln \left ( n+1 \right )}{n}\sum_{k=1}^{n}\frac{1}{k}\leq x_{n}\leq \frac{\ln \left ( n+n \right )}{n}\sum_{k=1}^{n}\frac{1}{k}\), sau încă, 
\begin{displaymath}
  \frac{\ln \left ( n+1 \right )}{\ln n}\cdot \frac{\sum_{k=1}^{n}\frac{1}{k}}{\ln n}\leq \frac{x_{n}}{\frac{\ln^{2}n}{n}}\leq \frac{\ln \left ( n+n \right )}{\ln n}\cdot \frac{\sum_{k=1}^{n}\frac{1}{k}}{\ln n }. (2)
\end{displaymath}

Cum din lema Stolz- Cesaro, cazul \(\left [ \frac{1}{\infty } \right ], \lim_{n \to \infty }\frac{\sum_{k=1}^{n}\frac{1}{k}}{\ln n} = 1\), din (2) și teorema cleștelui deducem că \(\lim_{n \to \infty }\frac{x_{n}}{\frac{\ln ^{2}n}{n}} = 1\). 
Altfel spus 
\begin{displaymath}
  x_{n}\sim \frac{\ln^{2}n}{n}. (3)
\end{displaymath}


Din (1) și (3) deducem că \(\sum_{k=1}^{n}\frac{1}{k}\left ( \sqrt[n]{n+k}-1 \right )\sim \frac{\ln^{2}n}{n}\), adică egalitatea din enunț. 

Calculați 
\begin{displaymath}
  \lim_{n \to \infty }\frac{\sum_{k=2}^{n}\frac{1}{k \ln k}\left ( \sqrt[n]{n+k}-1 \right )}{\frac{\left ( \ln n \right )\left [ \ln \left ( \ln n  \right ) \right ]}{n}} = 1
\end{displaymath}


\textbf{Demonstrație}
 
Notăm \(x_{n} = \frac{1}{n}\sum_{k=2}^{n}\frac{\ln \left ( n+k \right )}{k \ln k}, \geq 2.\)
Știm că 
\begin{displaymath}
  \sum_{k=2}^{n}\frac{1}{k\ln k}\left ( \sqrt[n]{n+k}-1 \right )\sim x_{n} . (1)
\end{displaymath}

Fie \(n\geq 2\). Avem \(\sum_{k=2}^{n}\frac{\ln \left ( n+1 \right )}{k\ln k}\leq \sum_{k=2}^{n}\frac{\ln \left ( n+k \right )}{k\ln k}\leq \sum_{k=2}^{n}\frac{\ln \left ( n+1 \right )}{k\ln k}\), de unde, 
\(\frac{\ln \left ( n+1 \right )}{n}\left ( \sum_{k=2}^{n}\frac{1}{k\ln k } \right )\leq x_{n}\leq \frac{\ln \left ( n+n \right )}{n}\left ( \sum_{k=2}^{n}\frac{1}{k\ln k } \right )\), sau încă, 
\begin{displaymath}
  frac{\ln \left ( n+1 \right )}{n}\cdot \frac{\sum_{k=2}^{n}\frac{1}{k\ln k }}{\ln \left ( \ln n \right )}\leq \frac{x_{n}}{\frac{\left ( \ln n \right )\left [ \ln\left ( \ln n \right ) \right ]}{n}}\leq \frac{\ln \left ( n+n \right )}{n}\cdot \frac{\sum_{k=2}^{n}\frac{1}{k\ln k }}{\ln \left ( \ln n \right )}. (2)
\end{displaymath}


Din lema Stolz-Cesaro , cazul \(\left [ \frac{1}{\infty } \right ], lim_{n \to \infty }\frac{\sum_{k=1}^{n}\frac{1}{k\ln k}}{\ln\left ( \ln n \right ) } = 1,\) din (2) și teorema cleșteluui deducem că \(\lim_{n \to \infty }\frac{x_{n}}{\frac{\left ( \ln n  \right )\left [ \ln\left ( \ln n \right ) \right ]}{n}} = 1\). Altfel spus 
\begin{displaymath}
  x_{n}\sim \frac{\left ( \ln n \right )\left [ \ln\left ( \ln n \right ) \right ]}{n}. (3)
\end{displaymath}

Din (1) și (3) deducem că \(\sum_{k=2}^{n}\frac{1}{k}\left ( \sqrt[n]{n+k}-1 \right )\sim \frac{\left ( \ln n \right )\left [ \ln\left ( \ln n \right ) \right ]}{n}\), adică egalitatea din enunț. \cite{dumitru}


\bibliographystyle{unsrt}
\setlength{\baselineskip}{\normalbaselineskip}
\setlength{\parskip}{0pt}
\bibliography{refs}
\end{document}