\documentclass[a4paper,12pt,oneside]{report}
\usepackage{OvidiusFMI}

\usepackage{times}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{color,xcolor}
\usepackage{framed}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{listings}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm,epsfig,epstopdf,url,array}
\usepackage{multicol,multirow}
\include{custom-lst-style}

\facultatea{Matematic\u a \c si Informatic\u a}
\specializarea{Informatic\u a}
\teza{licen\c t\u a}
\titlu{\c Siruri}
\coordonatorPrincipal{} %OBLIGATORIU
\autor{Tănase Ramona Elena}
\data{2021}

\begin{document}
\maketitle

\pagenumbering{roman}
\tableofcontents

\pagenumbering{arabic}


\chapter{\c Siruri}

\textbf{Defini\c tie}

Fie X o mulțime. O funcție \(f:\mathbb{N} \to X\) se numește șir de elemente din mulțimea X, sau sub o altă formulare: se numește șir de elemente din mulțimea X o funcție \(f:\mathbb{N} \to X\). În mod uzual, se notează \(f_{1} = x_{1} \in X, f_{2} = x_{2} \in X,......, f_{n} = x_{n} \in X,....\)

\section{\c Siruri convergente de numere reale}
\textbf{Defini\c tie}

Un șir \((x_{n})_{n \in \mathbb{N}} \subset \mathbb{R} \), se numește convergent dacă există \(x \in \mathbb{R}\) astfel încât:
\(\forall _{\varepsilon } > 0, \in n_{\varepsilon } \in \mathbb{N} \) astfel încât este satisfacută inegalitatea: \(\left | x_{n}- x \right | \leq \varepsilon \).

\textbf{Propozi\c tie}

Unicitatea limitei unui șir de numere reale
Fie \((x_{n})_{n \in \mathbb{N}} \subset \mathbb{R}\). 
Dacă
\[\left\{\begin{matrix}
x_{n} \to  x\\ 
x_{n} \to y
\end{matrix}\right.
\]
atunci \(x=y.\)

\textbf{Demonstra\c tie}

Să presupunem, prin absurd, că \(x \neq  y\). Cum suntem pe \(\mathbb{R}\) înseamnă că avem una din situațiile \(x < y\) sau \(y < x\). Pentru a face o alegere, fie \(x < y\) atunci \(y – x > 0\) și din definiție pentru \(\varepsilon = \frac{y- x}{2}  > 0\) rezultă că, 

\begin{itemize}
  \item \(\exists  n_{1} \in \mathbb{N}\) astfel încât \(\left | x_{n} - x  \right | < \frac{y - x }{2} , \forall n \geq n_{1} \)
  \item \(\exists  n_{2} \in \mathbb{N}\) astfel încât \(\left | x_{n} - y  \right | < \frac{y - x }{2} , \forall n \geq n_{2} \)
\end{itemize}

Fie \(n = max (n _{1}, n_{2}) \geq n_{1}, n_{2}.\) Atunci: 
\[\left | x_{n} - x \right | < \frac{y-x}{2} și \left | x_{n} - y  \right | <  \frac{y-x}{2}\]
de unde 
\[y-x = \left | y-x \right | = \left | (y-x_{n})+ (x_{n} -x) \right |\leq \left | y-x_{n} \right | + \left | x_{n} - x \right | < \frac{y-x}{2} + \frac{y-x}{2} = y-x\]

Așadar, \(y-x < y-x\), contradicție!

Un rezultat foarte frecvent folosit este ceea ce se numește ”teorema cleștelui”.
Teorema cleștelui. Fie \((x_{n})_{n\in \mathbb{N}}, (y_{n})_{n\in \mathbb{N}},(z_{n})_{n\in \mathbb{N}} \) trei șiruri de numere reale. 
Dacă:

\[\left\{\begin{matrix}
x_{n} \leq  y_{n} \leq z_{n}, \forall  n \in \mathbb{N}\\ 
x_{n} \to x, z_{n} \rightarrow x

\end{matrix}\right. \]
Atunci \(y_{n} \to x\).

\textbf{Demonstra\c tie}

Vom arăta pentru început următoarea inegalitate. Dacă \(a \leq x\leq b\) atunci \(\left | x \right | \leq  max (\left | a \right |, \left | b \right |) \). 
Vom folosi proprietățile de la modul. Avem:

\[\left | x \right | = \left\{\begin{matrix}
x, daca x \geq 0\\ 
-x, daca x< 0
\end{matrix}\right. \]

\[ \leq \left\{\begin{matrix}
b\leq max(b,-b) = \left | b \right |\leq max(\left | a \right |,\left | b \right |) daca x\geq 0\\ 
-a\leq max(a,-a) = \left | a \right | \leq max (\left | a \right |,\left | b \right |) daca x< 0
\end{matrix}\right. \]

\[ \leq max (\left | a \right |, \left | b \right |) . \]

Din \(x_{n} \leq y_{n}\leq z_{n}\), \(\forall n\in \mathbb{N} \) rezultă că \(x_{n}-x \leq y_{n}-x \leq z_{n}-x, \forall n\in \mathbb{N}. \)
De aici folosind inegalitatea demonstrată deducem că:

\begin{itemize}
  \item \(\left | y_{n} - x \right |\leq max (\left | x_{n}-x \right |, \left | z_{n} - x \right |),\forall n\in \mathbb{N}\) (1)
\end{itemize}

Deoarece \(x_{n} \to x, \forall \varepsilon > 0, \exists {n_{\varepsilon }}'\in \mathbb{N}\) astfel încât pentru \(\forall n \geq {n_{\varepsilon }}'\) este satisfacută inegalitatea \(\left | x_{n}-x \right |< \varepsilon.\) (2)
	
Similar din \(z_{n} \to x, \forall \varepsilon > 0,\exists {n_{\varepsilon }}'' \in \mathbb{N}\) astfel încât pentru \(\forall n\geq {n_{\varepsilon }}''\) este satisfacută inegalitatea \(\left | z_{n} -x \right |< \varepsilon. (3)\)

Fie acum \(\varepsilon > 0.\) Notăm \(n_{\varepsilon } = max ({n_{\varepsilon }}', {n_{\varepsilon }}'')\). Fie acum \(n\geq n_{\varepsilon }\). Deoarece \(n_{\varepsilon \geq }{n_{\varepsilon }}'\) iar \(n\geq n_{\varepsilon }\) rezultă că \(n\geq {n_{\varepsilon }}'\) și din (2) rezultă că \(\left | x_{n} - x \right |< \varepsilon\). (4) 
	
Deoarece \(n_{\varepsilon }\geq {n}''_{\varepsilon }\) iar \(n\geq n_{\varepsilon}\) și din (3) rezultă că  \(\left | z_{n}-x  \right |< \varepsilon\). (5)
	
Din (4) și (5) rezultă că

\( max(\left | x_{n} -x  \right |, \left | z_{n}-x \right |) = \begin{Bmatrix}
\left | x_{n}-x daca  \right |\\ 
\left | z_{n}-x daca  \right |
\end{Bmatrix} < \varepsilon. \) (6)

Folosind inegalitatea (6) din inegalitatea (1) deducem că \(\left | y_{n}-x  \right |< \varepsilon\).
 
Așadar am demonstrat : \(\forall \varepsilon > 0, \exists n_{\varepsilon \in \mathbb{N}}\) astfel încât pentru \(\forall n\geq n_{\varepsilon }\) este satisfacută inegalitatea \(\left | y_{n}-x \right |< \varepsilon.\) 

Conform definiției această inegalitate înseamnă că \(y_{n} \to y.\) 

\textbf{Exemplu}

Fie \(c \in \mathbb{R}\), Considerăm șirul \(x_{n}=c\). Atunci \(\lim_{n \to \infty }x_{n}=c\) sau \(\lim_{n \to \infty }c=c\), limita unei constante este acea constantă. 

\textbf{Demonstrație}

\(\forall n\in \mathbb{N}\) avem \(x_{n} - c = c - c = 0 , \left | x_{n}-c \right |= 0\). De aici deducem că \(\forall \varepsilon > 0, \exists n_{\varepsilon} = 1 \in \mathbb{N}\) astfel încât pentru \(\forall n\geq n_{\varepsilon }= 1\) este satisfacută inegalitatea \(\left | x_{n}-c \right |= 0< \varepsilon\). 
	Conform definiției \(\lim_{n \to \infty }x_{n} = c. \)
	
\textbf{Propoziție}

Dacă un șir de numere naturale este convergent atunci el este staționar. 
Fie \((x_{n})_{n\in \mathbb{N}}\) un șir de numere naturale. Dacă există \(x\in \mathbb{R}\) astfel încât \(\lim_{n \to \infty }x_{n}= x\), atunci există \(k\in \mathbb{N}\) astfel încât \(x_{n}= x_{k}, \forall n\geq k\).
	
Astfel spus scris desfășurat șirul arată astfel:

\begin{itemize}
  \item \(x_{1},x_{2},x_{3},x_{4},.........,x_{k-1},x_{k},x_{k},x_{k}........\)
\end{itemize}


\textbf{Demonstrație}

Deoarece \(\lim_{n \to \infty }x_{n}= x\) pentru \(\varepsilon = \frac{1}{2}> 0, \exists n_{\frac{1}{2}}\in \mathbb{N}\) astfel încât \(\forall n\geq n_{\frac{1}{2}}\) este satisfacută inegalitatea \(\left | x_{n} -x \right |<  \frac{1}{2}\). 
	
Să notăm \(k=n_{\frac{1}{2}}\in \mathbb{N}\) și să reținem că știm că \(\forall n\geq k \) este satisfacută inegalitatea \(\left | x_{n} -x \right |< \frac{1}{2}\). (1) 

Fie \(n\geq k\). Relația (1) fiind adevărată pentru orice număr \(\geq k\) ea va fi adevărată în particular pentru k adică avem \(\left | x_{k}-x \right |< \frac{1}{2}\). (2)

Dar la noi \(n\geq k\) deci din (1) avem și \(\left | x_{n}-x \right |< \frac{1}{2}\).(3)

Avem \(\left | x_{n}-x_{k} \right |= \left | (x_{n}-x)+(x-x_{k}) \right |\leq \left | x_{n}-x \right |+\left | x-x_{k} \right |= \left | x_{n}-x \right |+ \left | -(x-x_{k}) \right |= \left | x_{n}-x \right |+ \left | x_{k} -x\right |\). (4)

Am folosit inegalitatea tringhiului și \(\left | -a \right |= \left | a \right |\). Folosind (2) și (3) din (4) deducem că \(\left | x_{n}-x_{k} \right |< \frac{1}{2}+ \frac{1}{2}= 1\). (5) 

Dar \(x_{n}, x_{k}\) sunt numere naturale, și deci diferența lor este un număr întreg adică \(x_{n}- x_{k}\in \mathbb{Z}\). Cum \(\left |x_{n}- x_{k} \right |\geq 0\) iar din (5) \(\left |x_{n}- x_{k} \right |< 1\) rezultă că \(\left |x_{n}- x_{k} \right |\in \left [ 0,1 \right ]\) deci \(\left |x_{n}- x_{k} \right |\in\mathbb{Z}\cap \left [ 0,1 \right)= \left \{ ....,-n ,....,-2,-1,0,1,2,3,....,n,... \right \}\cap \left [ 0,1 \right )= \left \{ 0 \right \}\) de unde \(\left | x_{n}-x_{k} \right |=0\) adică \(x_{n}-x_{k}=0,x_{n}=x_{k}.\) Așasar am demonstrat: \(\forall n\geq k avem x_{n}=x_{k},\) ceea ce încheie demonstrația. 









\bibliographystyle{unsrt}
\setlength{\baselineskip}{\normalbaselineskip}
\setlength{\parskip}{0pt}
\bibliography{refs}
\end{document}